TITRE: La SNCF est déficitaire en 2013 | Site mobile Le Point
DATE: 2014-02-13
URL: http://www.lepoint.fr/societe/la-sncf-est-deficitaire-en-2013-13-02-2014-1791342_23.php
PRINCIPAL: 0
TEXT:
13/02/14 à 13h23
La SNCF est déficitaire en 2013
La SNCF a accusé une perte nette de 180 millions d'euros en raison d'une drastique révision de la valeur comptable de son parc de rames TGV.
Photo d'illustration. Guibbaud Christophe / Abaca / Abaca
Source AFP
La SNCF a plongé dans le rouge en 2013, accusant au terme de l'année une perte nette de 180 millions d'euros en raison d'une drastique révision en baisse de la valeur comptable de son parc de rames TGV. Dévoilé par la direction jeudi, le montant de cette dépréciation s'élève à 1,4 milliard d'euros. En 2012, la SNCF avait publié un bénéfice net de 383 millions d'euros, montant ramené à 376 millions d'euros une fois retraité selon les nouvelles normes comptables IFRS. Sur l'ensemble de 2013, le groupe est parvenu à réduire son endettement net de 131 millions d'euros et sa dette s'établit à 7,4 milliards d'euros en fin d'exercice.
Le chiffre d'affaires s'est établi à 32,2 milliards d'euros, en recul sur les données publiées l'année précédente (33,8 milliards) mais quasi stable (+ 0,5 %) par rapport à leur version retraitée aux normes IFRS. La marge opérationnelle, indicateur privilégié par la SNCF, s'établit pour 2013 à 2,8 milliards d'euros, contre 3,03 milliards publiés et 2,7 milliards en normes IFRS pour 2012. Ce n'est pas la première fois que la SNCF revoit en baisse la valeur comptable de son parc de rames TGV. Elle avait déjà fait de même en 2007, mais le montant de la dépréciation de l'époque était moitié moindre (700 millions d'euros) de celui enregistré dans les comptes 2013.
Profitabilité
Dans un communiqué, le groupe a souligné "la forte baisse de profitabilité de l'activité TGV France (TGV et IDTGV) et TGV Europe (grande vitesse en Europe hors Eurostar)" qui, sans être nouvelle, "s'est aggravée en 2013". La SNCF explique notamment cette situation par la hausse des péages qu'elle reverse au gestionnaire d'infrastructures Réseau ferré de France (RFF) pour circuler, et par la baisse de fréquentation des TGV depuis la mi-2012, - 0,7 % en 2013 (+ 0,1 % en 2012). Le chiffre d'affaires de la branche SNCF Geodis (transport de marchandises) diminue de 1,8 %, à 9,1 milliards d'euros, de même que celui de SNCF Voyages (TGV, Thalys, Eurostar...), en repli de 1,4 %, à 6,8 milliards d'euros.
En revanche, la branche Gares & Connexions connaît une croissance de 8,5 %, à 1,2 milliard, grâce principalement au "développement des loyers des surfaces commerciales". Ainsi, à fin 2013, près de 25 % du chiffre d'affaires de cette branche provient de la location de commerces et de bureaux en gare, + 7 % par rapport à fin 2012. La branche SNCF Infra, en charge de l'infrastructure ferroviaire, connaît également un chiffre d'affaires en hausse, + 4,2 %, à 5,5 milliard, en raison des nombreux travaux en cours sur les voies ferrées, qu'elle réalise, et pour lesquels elle est payée par RFF.
Enfin, SNCF Proximités, qui gère les trains Intercités, TER, Transilien, et la filiale Keolis, est en légère hausse, + 1,1 %, à 12 milliards d'euros. "Avec une activité de transport public de voyageurs conventionné en faible croissance, une activité TGV en léger repli et un secteur marchandises en récession en début d'année, nos efforts constants de maîtrise des coûts ont permis de faire face et de préserver notre marge", a commenté le président de la SNCF Guillaume Pepy, cité dans le communiqué. Pour 2014, la SNCF table sur un chiffre d'affaires en croissance de plus de 2 %, grâce à SNCF Infra et à Keolis, qui devrait remporter des contrats à l'étranger.
